%; whizzy paragraph -pdf xpdf -latex ./whizzypdfptex.sh
%; whizzy-paragraph "^\\\\begin{frame}"
% latex beamer presentation.
% platex, latex-beamer $B$G%3%s%Q%$%k$9$k$3$H$rA[Dj!#(B 

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2009 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2009 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warreanty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

\documentclass[cjk,dvipdfmx,12pt]{beamer}
\usetheme{Tokyo}
\usepackage{monthlypresentation}

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string
%  "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&")) 
%  presentation (shell-command (concat "xpdf -fullscreen " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))
%  presentation (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%http://www.naney.org/diki/dk/hyperref.html
%$BF|K\8l(BEUC$B7O4D6-$N;~(B
\AtBeginDvi{\special{pdf:tounicode EUC-UCS2}}
%$B%7%U%H(BJIS$B7O4D6-$N;~(B
%\AtBeginDvi{\special{pdf:tounicode 90ms-RKSJ-UCS2}}

\newenvironment{commandlinesmall}%
{\VerbatimEnvironment
  \begin{Sbox}\begin{minipage}{1.0\hsize}\begin{fontsize}{8}{8} \begin{BVerbatim}}%
{\end{BVerbatim}\end{fontsize}\end{minipage}\end{Sbox}
  \setlength{\fboxsep}{8pt}
% start on a new paragraph

\vspace{6pt}% skip before
\fcolorbox{dancerdarkblue}{dancerlightblue}{\TheSbox}

\vspace{6pt}% skip after
}
%end of commandlinesmall

\title{$BBh(B168$B2sEl5~%(%j%"(BDebian$BJY6/2q(B \\$B!!(B\\debian$B$K$*$1$k(Bnginx$B$N@_DjNc(B}
\subtitle{}
\author{Norimitsu Sugimoto ($B?yK\(B $BE5=<(B) \\dictoss@live.jp}
\date{2018-11-17}
\logo{\includegraphics[width=8cm]{image200607/openlogo-light.eps}}

\begin{document}

\section{$BI=;f(B}

\begin{frame}
  \titlepage{}
\end{frame}


\section{$B<+8J>R2p(B}

\begin{frame}{$B<+8J>R2p(B}
  \begin{itemize}
  \item Norimitsu Sugimoto ($B?yK\(B $BE5=<(B)
  \item dictoss@live.jp
  \item Twitter: @dictoss
  \item Debian$B;H$C$F(B15$BG/0J>e!#(Bsarge$B$,(Btesting$B$N:"$+$i;H$C$F$$$k(B
  \item $B;E;v$O%=%U%H%&%'%"3+H/<T$r$d$C$F$^$9(B
  \item python$B$H(BDjango$B$NAH$_9g$o$;$G;H$&$3$H$,B?$$$G$9(B
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{$BL\<!(B}

\begin{frame}{$B%"%8%'%s%@(B}
  \begin{itemize}
  \item $B$O$8$a$K(B
  \item debian$B$K$*$1$k(Bweb$B%5!<%P$N%Q%C%1!<%8(B
  \item nginx
  \item nginx$B$N@_DjNc(B
  \item $B$^$H$a!&;29MJ88%(B
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{debian$B$K$*$1$k(Bweb$B%5!<%P$N%Q%C%1!<%8(B}
\emtext{debian$B$K$*$1$k(Bweb$B%5!<%P$N%Q%C%1!<%8(B}

\begin{frame}[containsverbatim]{debian$B$K$*$1$k(Bweb$B%5!<%P$N%Q%C%1!<%8(B}
  \begin{itemize}
  \item web$B%5!<%P$NMxMQD4::(B
    \begin{itemize}
    \item \url{https://w3techs.com/technologies/comparison/ws-apache,ws-microsoftiis,ws-nginx}
    \end{itemize}
  \item debian$B$G$O(Bapache$B!"(Bnginx$B$N%Q%C%1!<%8$rMQ0U$5$l$F$*$j!"(Bapt$B%3%^%s%I$G%$%s%9%H!<%k2DG=(B
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{nginx}
\emtext{nginx}

\begin{frame}[containsverbatim]{nginx$B$H$O(B}
  \begin{itemize}
  \item web$B%5%$%H(B \url{https://nginx.org/}
  \item $B%(%s%8%s%(%C%/%9$HFI$_$^$9(B
  \item $B%=!<%9%3!<%I$O!"(B2-clause BSD-like license$B$G8x3+(B
  \item $B:G=i$N%j%j!<%9$O(B2004$BG/(B
  \item $B%$%Y%s%H6nF0$N%7%9%F%`%3!<%k$rMxMQ!J(Blinux$B$G$O(Bepoll$B$rMxMQ!K$7!"BgNL$N%/%i%$%"%s%H!J(BC10K$B!K$r;+$/(B
  \item HTTP/HTTPS$B$N%U%!%$%kG[?.$N$_$J$i$:!"(BHTTP/HTTPS$B%j%P!<%9%W%m%-%7!"(Bmail$B%W%m%-%7!"(BTCP/UDP$B%W%m%-%7$H$7$FF0:n(B
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{debian$B$K$*$1$k(Bnginx$B$N%$%s%9%H!<%kJ}K!$H%G%#%l%/%H%j9=@.(B}
apt$B$G%$%s%9%H!<%k2DG=(B
\begin{commandline}
# apt install nginx
\end{commandline}

$B3HD%%b%8%e!<%k$N?t$G(Bdeb$B%Q%C%1!<%8$r(B3$B$D$KJ,$+$l$F$$$k(B
\begin{itemize}
  \item nginx-full (=nginx)
  \item nginx-light
  \item nginx-extras
\end{itemize}

\end{frame}


\section{nginx$B$N@_DjNc(B}
\emtext{nginx$B$N@_DjNc(B}

\subsection{nginx$B%Q%C%1!<%8$N%$%s%9%H!<%kD>8e$N@_Dj(B}
\begin{frame}[containsverbatim]{nginx$B%Q%C%1!<%8$N%$%s%9%H!<%kD>8e$N@_Dj(B}

$B0lIt>JN,$7$FH4?h(B 
\begin{commandline}
$ tree /etc/nginx
  |--  conf.d/
  |--  fastcgi_params
  |--  modules-available/
  |--  modules-enable/
  |--  nginx.conf
  |--  proxy_params
  |--  site-available/
  |--  site-enabled/
  |--  snippets/
  |--  wsgi_params
\end{commandline}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{nginx$B%Q%C%1!<%8$N%$%s%9%H!<%kD>8e$N@_Dj(B}

$B0lIt>JN,$7$FH4?h(B
\begin{commandline}
  $ cat /etc/nginx/nginx.conf
  user www-data;
  worker_processes auto;
  include /etc/nginx/modules-enabled/*.conf;
  events {
    worker_connections 768;
  }
  http {
    access_log /var/log/nginx/access.log;
    error_log /var/log/nginx/error.log;
    gzip on;
    gzip_disable ``msie6'';
    include /etc/nginx/conf.d/*.conf;
    include /etc/nginx/sites-enabled/*;
  }
\end{commandline}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{VirtualHost$B@_Dj(B"default"}
  \begin{commandline}
$ cat /etc/nginx/sites-available/default
server {
  listen 80 default_server;
  listen [::]:80 default_server;
  root /var/www/html;
  index index.html index.htm index.nginx-debian.html;
  server_name _;
  location / {
    try_files $uri $uri/ =404;
  }
}
\end{commandline}
\end{frame}


\subsection{SSL/TLS$B@_Dj(B}
\emtext{SSL/TLS$B@_Dj(B}

\begin{frame}[containsverbatim]{SSL/TLS$B@_Dj(B}
  \begin{itemize}
  \item /etc/nginx/sites-available/ssl $B$K(BSSL/TLS$BBT$A<u$1@_Dj$r=q$/(B
  \item /etc/nginx/sites-enabled/ssl $B$K%7%s%\%j%C%/%j%s%/$r@8@.$7!"(BVirtualHost$B$rDI2C(B
  \item $B!Z;29M>pJs![(BMozilla$B$,8x3+$7$F$$$k@_Dj$N@8@.%D!<%k(B
    \begin{itemize}
      \item \url{https://mozilla.github.io/server-side-tls/ssl-config-generator/}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{SSL/TLS$B@_Dj(B}
$B@_Dj$N%]%$%s%H(B
\begin{itemize}
\item $BCf4V>ZL@=q$rI,MW$H$9$k>l9g$O#1$D$N(Bcrt$B%U%!%$%k$K7k9g$9$k(B
\item ssl\_protocols TLSv1.2; $B$H$@$1=q$/$H!"(BTLSv1.2$B$N$_$G@\B3$r<u$1IU$1$k(B
\item \url{https://www.ssllabs.com/ssltest/} $B$J$I$G%9%-%c%s$7$F?GCG(B
\item ssl\_dhparam$B$O(B DH 1024bit$B$h$j>e$2$k$+G:$_$I$3$m(B
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{SSL/TLS$B@_Dj(B}

$B0lItH4?h(B
\begin{commandlinesmall}
$ cat /etc/nginx/sites-available/ssl
  server {
    listen 443 ssl http2;
    listen [::]:443 ssl http2;
    ssl on;
    ssl_certificate /etc/ssl/private/server.crt;
    ssl_certificate_key  /etc/ssl/private/server.key;
    ssl_protocols TLSv1.2; # Dropping SSLv3, ref: POODLE
    ssl_prefer_server_ciphers on; # ref: FREAK
    ssl_ciphers  HIGH:!aNULL:!MD5;
    gzip off;  # unuse gzip, ref: BREACH
    root /var/www/html;
    server_name www.example.com;
    location / {
      try_files $uri $uri/ =404;
    }
  }
\end{commandlinesmall}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{SSL/TLS$B@_Dj!'E,MQ(B}
\begin{commandlinesmall}
$ sudo nginx -t
nginx: the configuration file /etc/nginx/nginx.conf syntax is ok
nginx: configuration file /etc/nginx/nginx.conf test is successful

$ sudo systemctl restart nginx
\end{commandlinesmall}

$B@_Dj$7$?%5!<%P$N(B"https://hostname/" $B$X%"%/%;%9$9$k(B
\end{frame}


\subsection{$B%j%P!<%9(Bproxy$B@_Dj(B}
\emtext{$B%j%P!<%9(Bproxy$B@_Dj(B}

\begin{frame}[containsverbatim]{$B%j%P!<%9(Bproxy}
  \begin{itemize}
  \item $B%j%P!<%9(Bproxy
    \begin{itemize}
    \item $B%/%i%$%"%s%H$HD>@\@\B3$9$k$N$O(Bnginx$B$,C4$&(B
    \item $B%/%i%$%"%s%H$X1~Ez$9$k<B:]$N%G!<%?@8@.$O%P%C%/%(%s%I$N%5!<%P$,9T$&$h$&$KDL?.$rCf7Q$9$k5!G=(B
    \end{itemize}
  \item SSL/TLS$B@_Dj$r$9$k$H$-!"%j%P!<%9(Bproxy$B$N(Bnginx$B$N$_$K(BSSL$B>ZL@=q$rG[CV$9$l$P$h$$!#%P%C%/%(%s%I$N%5!<%P$O(BHTTP$B@_Dj$N$_$G$h$$!#(B
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{$B%j%P!<%9(Bproxy$B!'(Bupstream$B$N@_Dj(B}
  \begin{itemize}
  \item upstream$B6g$K%P%C%/%(%s%I$N(Bserver$B$NDL?.@h$r@_Dj$9$k(B
  \item $BJ#?t9T$N(Bserver$B@_Dj$r$9$k$H!"?6$jJ,$1$G$-$k(B
  \item $B=E$_IU$-%i%&%s%I%m%S%s!"(Bleas\_conn$B!"(Bip\_hash$B$,MxMQ2DG=(B
  \end{itemize}

\begin{commandline}
$ cat /etc/nginx/conf.d/upstream_proxy.conf
  upstream backend_app1 {
    # least_conn;
    # ip_hash;

    server 192.168.1.100:80 weight=1;
    server 192.168.1.101:80 weight=1;
  }    
\end{commandline}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{$B%j%P!<%9(Bproxy$B!'(BVirtualHost$B@_Dj(B}
  \begin{itemize}
  \item proxy$B@h$X$NDL?.$O%G%U%)%k%H$G(BHTTP/1.0$B$G$"$j!"(B"proxy\_http\_version"$B$GJQ992DG=(B
  \end{itemize}

\begin{commandlinesmall}
$ cat /etc/nginx/sites-available/default
server {
  # (snip)
  location ~ ^/proxy/(.*)$ {
    proxy_pass http://backend_proxy1;
    
    # proxy_http_version 1.1;

    proxy_set_header X-Real-IP $remote_addr;
    proxy_set_header X-Forwarded-Proto $scheme;
    proxy_set_header X-Forwarded-For $proxy_add_x_forwarded_for;
    proxy_set_header Host $http_host;
    #proxy_redirect http://backend_proxy1/ http://www.example.com/;
  }
  # (snip)
\end{commandlinesmall}
\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{$B%j%P!<%9(Bproxy$B!'E,MQ(B}
\begin{commandlinesmall}
$ sudo nginx -t
nginx: the configuration file /etc/nginx/nginx.conf syntax is ok
nginx: configuration file /etc/nginx/nginx.conf test is successful

$ sudo systemctl restart nginx
\end{commandlinesmall}

$B@_Dj$7$?%5!<%P$N(B"/proxy/" $B$X%"%/%;%9$9$k(B
\end{frame}


\subsection{FastCGI$B@_Dj(B}
\emtext{FastCGI$B@_Dj(B}

\begin{frame}[containsverbatim]{FastCGI$B!'(BPHP-FPM$B$N%$%s%9%H!<%k(B}

PHP-7.0$B$H(BPHP-7.0$BMQ(BPHP-FPM$B$r%$%s%9%H!<%k(B
\begin{commandline}
$ sudo apt install php7.0 php7.0-fpm
\end{commandline}

$BBT$A<u$1$r(Binet socket$B$KJQ99(B
\begin{commandline}
$ sudo vi /etc/php/7.0/fpm/pool.d/www.conf
;listen = /run/php/php7.0-fpm.sock
listen = 9000
\end{commandline}

PHP-FPM$B$r:F5/F0(B
\begin{commandline}
$ sudo systemctl restart php7.0-fpm
$ ss -npta | grep 9000
LISTEN     0  128  :::9000   :::*
\end{commandline}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{FastCGI$B!'(BPHP$B%9%/%j%W%HG[CV(B}
phpinfo()$B$r<B9T$9$k%9%/%j%W%H$rF0:n3NG'MQ$KG[CV(B
\begin{commandline}
$ sudo mkdir /var/www/html/myphpapp
$ sudo vi /var/www/html/myphpapp/phpinfo.php
<?php
    phpinfo();
\end{commandline}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{FastCGI$B!'(Bupstream$B@_Dj(B}
\begin{commandline}
$ sudo vi /etc/nginx/conf.d/upstream_fcgi.conf
upstream backend_fcgi1 {
  # least_conn;
  # ip_hash;

  server 127.0.0.1:9000;
}
\end{commandline}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{FastCGI$B!'(BVirtualHost$B@_Dj(B}

".php"$B$X$N%"%/%;%9$r$9$Y$F!"(BFastCGI$B%5!<%P$XCf7Q$9$k(B
\begin{commandline}
$ sudo vi /etc/nginx/sites-available/default
  # (snip)
  location ~ \.php$ {
    include snippets/fastcgi-php.conf;

    fastcgi_pass backend_fcgi1;
  }
  # (snip)
\end{commandline}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{FastCGI$B!'E,MQ(B}
\begin{commandlinesmall}
$ sudo nginx -t
nginx: the configuration file /etc/nginx/nginx.conf syntax is ok
nginx: configuration file /etc/nginx/nginx.conf test is successful

$ sudo systemctl restart nginx
\end{commandlinesmall}

$B@_Dj$7$?%5!<%P$N(B"/myphpapp/phpinfo.php" $B$X%"%/%;%9$9$k(B
\end{frame}


\subsection{WSGI$B@_Dj(B}
\emtext{WSGI$B@_Dj(B}

\begin{frame}[containsverbatim]{WSGI$B!'(Buwsgi$B$N%$%s%9%H!<%k(B}

python3.5$B!"(Bpip3$B!"(Buwsgi$B$r%$%s%9%H!<%k(B
\begin{commandline}
$ sudo apt install python3 python3-pip \
 uwsgi uwsgi-plugin-python3
\end{commandline}

\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{WSGI$B!'%"%W%j%1!<%7%g%sG[Hw(B}

\url{https://github.com/dictoss/django-tutorial} $B$r<B83MQ$KG[CV(B

\begin{commandlinesmall}
$ sudo apt install git
$ sudo pip3 install -U django==2.0.9

$ cd
$ git clone https://github.com/dictoss/django-tutorial.git
$ sudo mkdir /var/www/wsgi_apps_uwsgi
$ sudo cp -r django-tutorial/2.0/mysite /var/www/wsgi_apps_uwsgi/
$ sudo chown -fR www-data:www-data /var/www/wsgi_apps_uwsgi/mysite
$ ls /var/www/wsgi_apps_uwsgi/mysite
db.sqlite3  manage.py  mysite  polls
\end{commandlinesmall}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{WSGI$B!'(Buwsgi$B@_Dj(B}

$B@_Dj$r0lItH4?h(B
\begin{commandline}
$ sudo vi /etc/uwsgi/apps-available/django-tutorial.ini
[uwsgi]
uid = www-data
gid = www-data
plugin-dir = /usr/lib/uwsgi/plugins
plugin = python3
base = /var/www/wsgi_apps_uwsgi/mysite
chdir = /var/www/wsgi_apps_uwsgi/mysite
module = mysite.wsgi
callable = application
env =
socket = 0.0.0.0:3031
processes = 2
threads = 32
master = True
vacuum = True
harakiri = 60
max-requests = 512
\end{commandline}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{WSGI$B!'(Buwsgi$B@_Dj(B}

apps-available$B$N(Bini$B%U%!%$%k$r(Bapps-enabled$B$X%7%s%\%j%C%/%j%s%/$r@8@.$9$k(B
\begin{commandline}
$ cd /etc/uwsgi/apps-enabled
$ sudo ln -fs ../apps-available/django-tutorial.ini .
$ tree /etc/uwsgi
  /etc/uwsgi
  $B('(!(!(B  apps-available
  $B("(B $B('(!(!(B  README
  $B("(B $B('(!(!(B  django-tutorial.ini
  $B(&(!(!(B  apps-enabled
  $B('(!(!(B  README
  $B(&(!(!(B  django-tutorial.ini ->
              ../apps-available/django-tutorial.ini
\end{commandline}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{WSGI$B!'(Buwsgi$B@_Dj(B}

uwsgi$B$r:F5/F0$7$F@_DjH?1G(B
\begin{commandline}
$ sudo systemctl restart uwsgi
$ ss -npta | grep 3031
LISTEN     0  100  *:3031  *:*
\end{commandline}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{WSGI$B!'(Bupstream$B@_Dj(B}
\begin{commandline}
$ sudo vi /etc/nginx/conf.d/upstream_uwsgi.conf
upstream backend_uwsgi1 {
  # least_conn;
  # ip_hash;

  server 127.0.0.1:3031;
}
\end{commandline}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{WSGI$B!'(BVirtualHost$B@_Dj(B}

"/mysite/"$BG[2<$X$N%"%/%;%9$r$9$Y$F!"(BWSGI$B%5!<%P$XCf7Q$9$k(B
\begin{commandline}
$ sudo vi /etc/nginx/sites-available/default
  # (snip)
  location ~ ^/mysite/(.*)$ {
    include uwsgi_params;

    uwsgi_param SCRIPT_NAME /mysite;
    uwsgi_param PATH_INFO /$1;

    uwsgi_pass backend_uwsgi1;
  }
  # (snip)
\end{commandline}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{WSGI$B!'E,MQ(B}
\begin{commandlinesmall}
$ sudo nginx -t
nginx: the configuration file /etc/nginx/nginx.conf syntax is ok
nginx: configuration file /etc/nginx/nginx.conf test is successful

$ sudo systemctl restart nginx
\end{commandlinesmall}

$B@_Dj$7$?%5!<%P$N(B"/mysite/polls/" $B$X%"%/%;%9$9$k(B
\end{frame}


\section{$B$^$H$a!&;29MJ88%(B}
\emtext{$B$^$H$a!&;29MJ88%(B}

\begin{frame}[containsverbatim]{$B$^$H$a!&;29MJ88%(B}

$B$^$H$a(B
\begin{itemize}
  \item nginx$B$N$h$/;H$&@_Dj$r$^$H$a$F$_$^$7$?(B
  \item $BBg5,LO8~$1$K@-G=8~>e$9$k%Q%i%a!<%?$K$D$$$F$O%A%e!<%K%s%0$7$F$_$F$/$@$5$$(B
  \end{itemize}

  $B;29MJ88%(B
  \begin{itemize}
  \item nginx documentation \url{https://nginx.org/en/docs/}
  \item nginx - DebianWiki \url{https://wiki.debian.org/Nginx}
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}


;;; Local Variables: ***
;;; outline-regexp: "\\([ 	]*\\\\\\(documentstyle\\|documentclass\\|emtext\\|section\\|begin{frame}\\)\\*?[ 	]*[[{]\\|[]+\\)" ***
;;; End: ***
